眾聞 黃浩銘從政10年由「村長」到坐監 「往後，我會繼續在前線」

眾聞
黃浩銘從政10年由「村長」到坐監 「往後，我會繼續在前線」

撰文: 特約記者鄧子盈 | 發佈日期: 07.12.17 | 最後更新: | 2017-12-08 12:43:30

請支持《眾新聞》，成為訂戶

加入社民連接近10年，副主席黃浩銘不單從未如願當選議員，更被一些人指他是「村長」在社運圈中扮代表。這些都不要緊了，更難過是他一團火燒了10年，換來的，卻是官司纏身，還有可能一段漫長的監獄刑期。

黃浩銘說，早前身在獄中，有時會感到被無力感吞噬。但在人前，他總是一副笑臉，沒有缺席抗爭行動。因為坐監，不少人對他改觀，但刑期令他很可能無法再參與下一屆立法會選舉，他對這些都不甚在意：「我說過，你不會在前線看不到我。」

黃浩銘剛獲准保釋外出，等候新界東北案上訴。相隔兩周，今天又因佔旺清場藐視法庭案罪成，等候判刑。雖然判刑押後，但他心裡有數，預料或要即時監禁：「兩案加埋，應該要再坐多9個月。」、「未完架，還有佔中嗰單呢。」黃浩銘是「佔中九子」之一，他被控的「煽惑他人作出公眾妨擾」及 「煽惑他人煽惑公眾妨擾」罪行，罪成最高可判囚7年。

29歲的黃浩銘，轉眼在社連圈已10年， 回望過去浮浮沉沉，入獄反而令他留在前線的決心，更加堅定。

無論走在前線抗爭，還是要入獄，黃浩銘對着鏡頭時，總是這樣咧嘴而笑。何君健攝

社民連的定位是爭取基層權益，但黃浩銘的成長，跟貧窮扯不上關係。他生於小康之家、家住沙田村屋，父親經營水晶零售生意，衣食無憂。他在社運路上關注基層老人，影響他的，除了因中學時參加社會服務，還有陪伴他成長的爺爺。

「由細至大，都是阿爺湊我的。他好錫我，從幼稚園至小學，他都湊我返學、放學，更煮飯給我。」憶述爺爺時，平日作風豪爽、說話不乏粗言穢語的黃浩銘，雙眼突然變得溫柔起來。他的父母忙於糊口，照顧孩子的責任，就落在爺爺身上。黃浩銘小時候跟父親的關係不好，父親跟爺爺的關係也不好，相反兩爺孫就親密得多。直到10多年前，黃浩銘還未加入社運圈，爺爺因病去世，未能看到他於抗爭路上的成長。黃浩銘為老人爭取權益時，也會想起爺爺：「有時我諗，如果那個是阿爺，阿爺有全民退休保障就好了。」

啟蒙黃浩銘踏足政壇的，是社民連時代的黃毓民。2008年立法會選舉，黃毓民夥拍李偉儀出選九龍西直選，爭取2012年雙普選、建議制訂全民退休保障和設立最低工資。黃浩銘當年在理工大學修讀社會科學系，最令他難忘的，是黃毓民於電視辯論中大聲辱罵民建聯李慧琼的一幕。他遂開始收聽黃毓民的節目，同年填表加入社民連。那是社民連火紅的年代，出選九龍西的黃毓民、新界東的「長毛」梁國雄、新界西的陳偉業勝出三區直選，氣勢如虹。

10年前，年輕一代開始走上街頭，開展新一浪的「80後」社會運動。2010年反高鐵一役，黃浩銘也有參與，當時不是領軍人物，此後卻越走越前。

然而，啟蒙他的黃毓民，於2011年離開社民連，黃浩銘當時已經成為社民連的行政委員，他未有受黃毓民影響，決定繼續留在社民連，翌年起擔任長毛的議員助理，兩人為爭取長者生活津貼拉布，研究在議會一次又一次的發言。他和長毛一同為基層謀福利、於議會制度裡抗爭、於街頭和平示威，那是他打穩政治根基的年代。

黃浩銘從政之路，可算師承「長毛」梁國雄。長毛過去於司法路上的抗爭，也感染黃浩銘不少。黃浩銘Facebook圖片

因新界東北案被判罪成、坐了3個多月監的黃浩銘，縱然對律政司覆核刑期、上訴庭改判入獄心有不甘，卻沒有動搖他一直的信念。他獲准保釋後帶頭遊行反威權，在台上發言和接受多間傳媒訪問時、向法庭撰寫求情信時，一直引用本港及英國法律界人士的言論，指出一個體制必須先具備民主的政府、重視人權的社會、司法獨立，才能有效行使「法治」。當他在台上說至「民主的政府」時，他開始帶領群眾喊口號：「我要真普選！」這句曾經多麼熟悉、如今已沒人再掛在口邊的話，黃浩銘卻依然喊得激昂。

黃浩銘說，他在獄中重新再讀了不少書，認為香港應該參考世界各地的非暴力抗爭方式，成立一個大平台，以便組織行動和形聚力量。「所謂的大台，不要壟斷式的，要以民主形式所組成，若有新生組織，我們就要歡迎，不要排他。再依每人的身份和歸屬來分配工作和崗位，有定期聚會、傳播積極力量。這個圈會愈來愈大，一路滾落去。」

這個時代，人人高呼不要大台、不要代表，黃浩銘卻偏偏再提「真普選」的最初，更說要成立大平台。他這個理念，跟他投入社運和政治之初同出一轍，但這一套擁抱大同的觀念是否已經不合時宜？甚至，是否反映他不夠緊貼時勢，因而無法在政圈大紅大紫？

「我始終相信，我們香港人要靠群眾運動，如罷工、抗爭，才可以去聚集到力量，對抗威權。」

「即使要坐監，也不能放棄非暴力原則。」

黃浩銘曾兩次參加區議會選舉，在沙田瀝源區出選，兩次都是以微差敗於建制對手。去年立法會選舉，人民力量陳偉業排在名單第二，為排在首位的他「抬轎」出戰新界西，結果該區出了「票王」朱凱迪，黃浩銘又落敗。

選舉結果，是否反映黃浩銘的理念未能入屋？又或者，他可是太「從一而忠」，只擁抱自己相信的一套？

黃浩銘沒有動搖。例如他看到群眾在雨傘運動後，開始質疑非暴力的成效、甚至對抗爭感到無力，他就更覺得要回歸基本，重振士氣：「我認為，雨傘運動後、多位議員被撤銷資格後，社會瀰漫一份無力感，這種無力感相當強大。」他剖白：「我現在正在對抗無力感，我在監獄也在對抗它，不單是大家在對抗！」

黃浩銘於上屆立法會選舉出戰新界西，落敗後被記者追問前路去向，他冷靜地答：「你不會在前線看不到我。」黃浩銘Facebook圖片

黃浩銘憶述新界東北案，上訴庭改為判囚13個月，他當下非常震驚：「跟你說冷靜，都是騙你的。大佬，第一次坐，就判咁長喎！」

但黃浩銘的臉上，很少出現無力感。上訴庭判刑當刻，他仍在大喊口號；坐牢期間，因其他案件提訊，他身處法庭裡的犯人欄，也總是笑容滿臉，跟前來的朋友隔空打招呼；直到接受訪問，他也是充滿活力，說起話來指手劃腳，開點幽默的玩笑。

「佔旺藐視法庭案審訊，我和黃之鋒當時已入獄，一起坐在犯人欄，岑敖暉走了過來，從外面遞了張紙條俾我，我就揭來看。紙上寫：『阿銘，你頂住，今鋪你頂得到，我們外面的也會OK的。』」記起戰友間勵志的一番話，他很肉緊地輕拍記者的膊頭，有點激動地訴苦：「這句話的潛台詞就是，你不要放棄，不然出面大件事。我心想，喂，大佬，點解係我有責任為公共負責？」

從政或抗爭的路不容易走，不單要受得起外界意見批評，又要負起司法代價。他參加抗爭近的7、8年來，眼見不少同路人離去，因為關心社會，可能要付上人生代價。同樣的疑問，曾短暫地浮現在黃浩銘的腦海：「我是不是可以放棄？我還有什麼路可以選擇？」但很快地，他便自答：「其實說到底，我也不會放棄。」

他憶述，2014年立法會審議新界東北發展，他之所以願意跑到反對撥款的最前線抗爭，是因為一幕發生在立法會的情景。當時古洞石仔嶺安老院面臨迫遷，一位老人從老遠的古洞跑到立法會，在福利事務委員會會議上，向時任勞工及福利局局長張建宗下跪，懇求對方不要清拆老人院。他憶述這一幕時，會用「不開心」來形容感受：「一個老人家，去跪張建宗，我看到都想哭。為什麼政府會這樣？你想起都不開心。」相比他坐監，他只會用「頹」、「灰心」來形容個人經歷。

「我微不足道，但會繼續努力，為老人發聲。」他在獄中生活刻苦，勤做運動瘦了不少，曬得皮膚更古銅，又勤讀書，以前人的經歷來勉勵自己，例如他讀南非前總統曼德拉的傳記，就讓他學會不要經常將做不到的事情掛在口邊，最重要盡力做。「我們做不到，咪到下一代做。如果你這麼快就灰心，什麼都不做，我們這一代就已經失敗了。」

黃浩銘（右二）於社運圈中得到不少友誼，但他感慨，這些年來，眼見不少人離開社運圈。何君健攝

在一些人眼中，黃浩銘「左膠」味濃。以前，他最為人熟悉是「村長」的外號，有人以此揶揄他當年在新界東北示威時扮代表，叫人不要衝擊是「阻人示威」。經過牢獄的鍛鍊，黃浩銘向外界展視了內心堅毅、真誠的一面。自從他坐監後，不少人也對他改觀，表示尊重尊敬。剛過去的周日遊行，不少人要跟他合照、鼓勵他、答謝他。

13+3判刑後，外界有感是不同社運派別整合的契機。黃浩銘又有幾多信心，感染他人堅守「和理非非」的原則，以聚集更多的力量？他說，自己對任何政治派別不存仇恨，只要目標一致，隨時歡迎合作。他也不諱言，在東北案判刑前及保釋期間，不時在私人場合，跟本土民主前線發言人梁天琦相見，兩人縱然不相熟，但關係不惡劣。無論如何，他的底線是：堅拒暴力抗爭。

面對命運突如其來的改變，黃浩銘也不是全無顧慮。當被問到未來可能面對更長刑期、無法參政，有何打算，他微微垂下頭，收起笑容靜默幾秒後說：「也沒有什麼的。」幾秒過後，他似是希望轉換氣氛，重覆一句：「也沒什麼，就繼續先做好這個功夫。」後來，他才漸漸記起：「也有考慮過再讀書。」但他重申，自己不會離開前線：「當年輸了立法會選舉，我說過，你不會在前線看不到我。我說得出，做得到，今日保釋外出，我依然在遊行隊頭。」

「當然這個社會是可以忘掉我的，我也沒法子。我一直都講，就好似拍拖，你追求這個女生，為這女生付出了所有，怎知道她在你坐監的時候，她決定忘記你、離開你，你都沒法子呀。接受命運，自己繼續努力吧。」

「八個字：愚公移山、精衛填海。係好老套，但你以為好易做到？」

談起官司纏身，黃浩銘顯出無奈，但於上周日的遊行，他還是堅持走在隊頭。（何君健攝）

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

有, 《眾新聞》專責去理